[{
  "question": "Укажите три причины происхождения государства, в соответствии с учением Марка Туллия Цицерона:",
  "variants": [],
  "answer": ["слабость людей", "врожденная потребность людей жить вместе", "страх перед враждебно настроенными соседними народами"]
}, {
  "question": "В государстве Z депутаты парламента избираются по одномандатным округам. Каждый кандидат встречается с избирателями и пытается убедить их в перспективности своей программы. Какая избирательная система установлена в государстве Z?",
  "variants": [],
  "answer": ["мажоритарная"]
}, {
  "question": "По М. Веберу в зависимости от ориентации на типы господства и легитимности политические системы подразделяются на:",
  "variants": [],
  "answer": ["традиционные, харизматические, рациональные"]
}, {
  "question": "В основе двухпартийной системы США лежит политическая конкуренция между:",
  "variants": [],
  "answer": ["демократами и республиканцами"]
}, {
  "question": "Отметьте основные принципы российского избирательного права:",
  "variants": [],
  "answer": ["всеобщее, равное, прямое, тайное голосование"]
}, {
  "question": "Укажите ученого, являющегося одним из создателей концепции политических элиты:",
  "variants": [],
  "answer": ["Г. Моска"]
}, {
  "question": "Каким понятием определяется субъект власти во всех видах социального развития общества:",
  "variants": [],
  "answer": ["лидер"]
}, {
  "question": "Что является особенностью авторитаризма?",
  "variants": [],
  "answer": ["верны оба варианта"]
}, {
  "question": "Теория «философ на троне» принадлежит:",
  "variants": [],
  "answer": ["Платону"]
}, {
  "question": "Укажите документ, в котором закреплены основные принципы правового государства:",
  "variants": [],
  "answer": ["Конституция"]
}, {
  "question": "Одной из предпосылок создания правового государства является:",
  "variants": [],
  "answer": ["Гражданское общество"]
}, {
  "question": "Автором какого направления в элитологии является В. Парето, делая акцент на индивидуальных качествах представителей элит:",
  "variants": [],
  "answer": ["аристократического"]
}, {
  "question": "Как называется отрасль политической науки, которая исследует «власть »:",
  "variants": [],
  "answer": ["кратология"]
}, {
  "question": "Укажите направление политической мысли, в рамках которого обосновывается необходимость освобождения людей от воздействия всех разновидностей общественной власти:",
  "variants": [],
  "answer": ["анархизм"]
}, {
  "question": "Укажите главный критерий правового государства:",
  "variants": [],
  "answer": ["степень защищённости личности"]
}, {
  "question": "Какому из авторов принадлежит мысль о том, чтогосударство образуют подданные, агражданское общество , - свободные граждане:",
  "variants": [],
  "answer": ["Ж.-Ж. Руссо"]
}, {
  "question": "Термин «легитимность » происходит от лат. Legitum, что означает:",
  "variants": [],
  "answer": ["законный"]
}, {
  "question": "Что является, по Аристотелю, критерием уравнивающей справедливости гражданско-правовых сделок, возмещения ущерба, наказания?",
  "variants": [],
  "answer": ["«арифметическое равенство»"]
}, {
  "question": "Укажите автора теории «героев и толпы»?",
  "variants": [],
  "answer": ["Н.К. Михайловский"]
}, {
  "question": "На каком уровне политики основными субъектами политической деятельности выступают суверенные государства:",
  "variants": [],
  "answer": ["международный"]
}, {
  "question": "Кем было разработано учение об идеократическом Государстве:",
  "variants": [],
  "answer": ["евразийцами"]
}, {
  "question": "На сколько ветвей предлагал разделитьвласть Дж. Локк:",
  "variants": [],
  "answer": ["на три ветви"]
}, {
  "question": "Укажите количество уровней политики:",
  "variants": [],
  "answer": ["4"]
}, {
  "question": "В чем смысл идеи «всесвящества» М. Лютера?",
  "variants": [],
  "answer": ["каждый верующий оправдывается перед богом лично, становясь священником самому себе"]
}, {
  "question": "Политология выполняет гносеологическую функцию, то есть:",
  "variants": [],
  "answer": ["познавательную"]
}, {
  "question": "В истории политической мысли политические явления истолковывались в форме:",
  "variants": [],
  "answer": ["мифа"]
}, {
  "question": "Представителями какого подхода к исследованию политической сферы жизнедеятельности общества являются Д. Истон и Г. Алмонд:",
  "variants": [],
  "answer": ["системного"]
}, {
  "question": "В рамках какой политической системы считается, что государственное регулирование экономики в любой форме неизбежно порождает экономическую неэффективность:",
  "variants": [],
  "answer": ["либерализм"]
}, {
  "question": "В чем выражается содержание политики? Укажите лишнее:",
  "answer": ["в политических институтах"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Автором каких трех произведений является Н. Макиавелли:",
  "variants": [],
  "answer": ["«История Флоренции»", "«Государь»", "«Рассуждения о первой декаде Тита Ливия»"]
}, {
  "question": "Что не является объектом изучения политологии:",
  "variants": [],
  "answer": ["глобальный кризис"]
}, {
  "question": "В каком университете США была открыта первая кафедра политологии:",
  "variants": [],
  "answer": ["Колумбийский университет"]
}, {
  "question": "Чьи сочинения («О правлении властителей», «Сумма теологии») являются своего рода энциклопедией официальной церковной идеологии средних веков?",
  "variants": [],
  "answer": ["Ф. Аквинского"]
}, {
  "question": "Укажите мыслителя, считающегося основателем международного права:",
  "variants": [],
  "answer": ["Г. Гроция"]
}, {
  "question": "Политическая антропология изучает:",
  "variants": [],
  "answer": ["связь политики с социобиологическими качествами человека"]
}, {
  "question": "Кому принадлежат слова: «Чтобы не было возможности злоупотреблять властью, необходим такой порядок вещей, при котором различные власти могли бы взаимно сдерживать друг друга»?",
  "variants": [],
  "answer": ["Ш. Монтескье"]
}, {
  "question": "Укажите древнегреческого ученого, считающегося родоначальником термина «политика »:",
  "variants": [],
  "answer": ["Аристотель"]
}, {
  "question": "Кто из отечественных мыслителей разработал концепцию «свободной теократии»?",
  "variants": [],
  "answer": ["B.C. Соловьев"]
}, {
  "question": "По мнению М. Цицерона, наилучшей формой правления является:",
  "variants": [],
  "answer": ["смешанная форма"]
}, {
  "question": "Как называется система устойчивых человеческих отношений, которые требуют наличия власти, господства и авторитета:",
  "variants": [],
  "answer": ["политическая система"]
}, {
  "question": "Н. Макиавелли считал, что:",
  "variants": [],
  "answer": ["этика и политика несовместимы"]
}, {
  "question": "Каково предназначение человеческого (позитивного) закона по Ф. Аквинскому:",
  "variants": [],
  "answer": ["силой и страхом принуждать людей (создания по природе несовершенные) избегать зла и достигать добродетели"]
}, {
  "question": "Какой метод широко используется при анализе механизмов, институтов власти и социального контроля преимущественно в доиндустриальных обществах:",
  "variants": [],
  "answer": ["антропологический"]
}, {
  "question": "Укажите исторический период, в который политическая наука оформилась как самостоятельная научная дисциплина:",
  "variants": [],
  "answer": ["конец XIX в."]
}, {
  "question": "Стремление, по возможности, исключить ценностные суждения ученого при изучении им политических явлений, характерно для:",
  "answer": ["бихевиорализма"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Какие проблемы изучает прикладная политология?",
  "variants": [],
  "answer": ["стратегии выбора и принятия решений", "технологии избирательных компаний", "технологии избирательных компаний"]
}, {
  "question": "Укажите автора доктрины, главной идеей которой является тезис о том, что «правительство ответственно за социальное благополучие всех граждан»:",
  "variants": [],
  "answer": ["Дж. Кейнс"]
}, {
  "question": "Приверженцем какого направления в теории политики, государства и права является И. Бентам:",
  "variants": [],
  "answer": ["утилитаризм"]
}, {
  "question": "Укажите трех из перечисленных ниже мыслителей, являющихся сторонниками существования рабства:",
  "variants": [],
  "answer": ["Аристотель", "Платон", "А. Августин"]
}, {
  "question": "Какую форму правления Цицеронне выделяет в своем учении:",
  "variants": [],
  "answer": ["власть толпы (охлократия)"]
}, {
  "question": "Кто из политологов стоял у истоков бихевиоризма?",
  "variants": [],
  "answer": ["Ч. Мерриам"]
}, {
  "question": "Укажите двух мыслителей, разрабатывающих политико-правовые идеи раннего социализма:",
  "answer": ["Т. Мор", "Т. Кампанелла"],
  "variants": []
}, {
  "question": "На каком уровне политики политическая деятельность осуществляется в основном отдельными индивидами или местными ассоциациями:",
  "variants": [],
  "answer": ["низший уровень"]
}, {
  "question": "Автором теории двух царств в трактате «Град Божий» был:",
  "variants": [],
  "answer": ["А. Августин"]
}, {
  "question": "Какие проблемы изучает теоретическая политология?",
  "variants": [],
  "answer": ["политическую власть", "политическую культуру", "историю политических учений"]
}, {
  "question": "Может липолитика сводиться к одной только лишь деятельности государства:",
  "variants": [],
  "answer": ["нет"]
}, {
  "question": "Политико-правовые взгляды Н.А. Бердяева характеризуются:",
  "variants": [],
  "answer": ["Религиозным содержанием"]
}, {
  "question": "Каким мыслителем была разработана одна из первых утопических социалистических идей:",
  "variants": [],
  "answer": ["Томасом Мором"]
}, {
  "question": "Кто из русских мыслителей выдвигал идею о «русском византизме»:",
  "variants": [],
  "answer": ["К. Леонтьев"]
}, {
  "question": "В каком году в нашей стране Высшая аттестационная комиссия ввела политологию в перечень научных дисциплин:",
  "variants": [],
  "answer": ["1989"]
}, {
  "question": "Аристотель признает справедливость:",
  "variants": [],
  "answer": ["уравнивающую и распределяющую"]
}, {
  "question": "Мыслители какой эпохи считали, чтоправо может быть лишь там, где существует справедливость:",
  "variants": [],
  "answer": ["античность"]
}, {
  "question": "Укажите один из признаков гражданского общества:",
  "variants": [],
  "answer": ["политический плюрализм"]
}, {
  "question": "В каком веке окончательно утвердился термин “правовоегосударство ”:",
  "variants": [],
  "answer": ["на рубеже XVIII-XIX вв."]
}, {
  "question": "Что означаетлегитимность власти по М. Веберу:",
  "variants": [],
  "answer": ["признание власти"]
}, {
  "question": "Установите соответствие указанных теоретиков и их представлений о политических лидерах:",
  "variants": [],
  "answer": ["Конфуций - Правитель - это своего рода отец большого семейства", "Макиавелли - Из всех зверей государь уподобляется двум: льву и лисе", "Платон - Мудрец, способный обеспечить «общее благо»"]
}, {
  "question": "С точки зрения какого автора, господство элиты определяется невозможностью прямого участия масс в управленческих процессах:",
  "variants": [],
  "answer": ["Р. Михельса"]
}, {
  "question": "Исполнительнуювласть в РФ осуществляет:",
  "variants": [],
  "answer": ["Правительство"]
}, {
  "question": "Укажите понятие, которым характеризуется форма поддержки политической власти и оправдание правомерности применения власти:",
  "variants": [],
  "answer": ["легитимность"]
}, {
  "question": "Основу социальной организации гражданского общества составляют:",
  "variants": [],
  "answer": ["негосударственные социальные институты"]
}, {
  "question": "Какая ветвь власти основывается на принципах конституции и верховенства права, формируется в результате выборов:",
  "variants": [],
  "answer": ["законодательная власть"]
}, {
  "question": "Укажите мыслителя, по мнению которого «авторитет иливласть лидера коренится в поддержке сторонников»:",
  "variants": [],
  "answer": ["Макиавелли"]
}, {
  "question": "Укажите термин, которым определяется процесс снижения авторитета политических субъектов власти, лишение их политики общественного кредита доверия:",
  "variants": [],
  "answer": ["делегитимация"]
}, {
  "question": "Какой из указанных принципов Гегель называет основополагающим для функционирования гражданского общества:",
  "variants": [],
  "answer": ["свободно формирующееся общественное мнение"]
}, {
  "question": "В договорной концепции какого мыслителя в догосударственном состоянии «человек человеку – волк»:",
  "variants": [],
  "answer": ["Т. Гоббс"]
}, {
  "question": "Аристотель считал несовместимой политику и этику:",
  "variants": [],
  "answer": ["рассматривал этику как часть политики"]
}, {
  "question": "При какой политической системе частная сфера жизни подчинена господствующей идеологии и подконтрольна государству:",
  "variants": [],
  "answer": ["тоталитаризм"]
}, {
  "question": "Какая из указанных функцийне относится к функциям политологии:",
  "variants": [],
  "answer": ["коммуникации"]
}, {
  "question": "Ж.Ж. Руссо сделал основным принципом своей теории идею:",
  "variants": [],
  "answer": ["народного суверенитета"]
}, {
  "question": "Кто был сторонником необходимости абсолютной, неделимой и непередаваемой власти в период английской революции:",
  "variants": [],
  "answer": ["Т. Гоббс"]
}, {
  "question": "Что является ячейкой государства по мнению Ж. Бодена:",
  "variants": [],
  "answer": ["семья"]
}, {
  "question": "Укажите признак, отличающийГражданское общество от других типов общества:",
  "answer": ["самостоятельность и независимость от государства"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Укажите российского политического мыслителя сформулировавшего шесть аксиом государственной власти:",
  "variants": [],
  "answer": ["И. Ильин"]
}, {
  "question": "Укажите автора утверждения: «Из психологии ясно, что потребность в лидере берет начало в тоске по отцу, которая живет в каждом из нас с детства»:",
  "variants": [],
  "answer": ["З.Фрейд"]
}, {
  "question": "Правовоегосударство не обеспечивает:",
  "variants": [],
  "answer": ["Либеральную экономику"]
}, {
  "question": "Реальные и потенциальные средства, которые используются для укрепления самой власти и ее оснований, это:",
  "variants": [],
  "answer": ["ресурсы власти"]
}, {
  "question": "Укажите автора, утверждавшего, что «Главныйзакон социальной жизни - подражание последователей лидеру»:",
  "variants": [],
  "answer": ["Г.Тард"]
}, {
  "question": "Укажите правильное определение понятия \" правящаяэлита \":",
  "variants": [],
  "answer": ["высшие привилегированные группы, слои, осуществляющие функции управления"]
}, {
  "question": "Каким понятием обозначаетсягосударство , стремящееся обеспечить каждому гражданину достойные условия существования и социальную защищенность:",
  "variants": [],
  "answer": ["социальное"]
}, {
  "question": "Носителем суверенитета и единственным источником власти в РФ является:",
  "variants": [],
  "answer": ["многонациональный народ"]
}, {
  "question": "Что не является отличительным признаком правового государства?",
  "variants": [],
  "answer": ["многопартийность"]
}, {
  "question": "Элемент политической системы, представляющий собой устойчивый вид социального взаимодействия, регулирующий определенный участок политической сферы жизни общества:",
  "variants": [],
  "answer": ["политический институт"]
}, {
  "question": "В современной России сложилась:",
  "variants": [],
  "answer": ["многопартийная система"]
}, {
  "question": "Единое, составляющее одно целоегосударство , — это:",
  "variants": [],
  "answer": ["унитарное государство"]
}, {
  "question": "Какого вида партийной системы не существует:",
  "variants": [],
  "answer": ["партийной системы «централизованного большинства»"]
}, {
  "question": "Какие из нижеперечисленных критериев не относятся к отличительным признакам демократических выборов:",
  "variants": [],
  "answer": ["необратимость"]
}, {
  "question": "Какие данные вносятся в списки избирателей?",
  "variants": [],
  "answer": ["только фамилия, имя, отчество, год рождения и местожительство"]
}, {
  "question": "Чем дуалистическаямонархия отличается от абсолютной?",
  "variants": [],
  "answer": ["существованием наряду с монархом законодательного органа власти"]
}, {
  "question": "В президентской республике правительство несет политичес­кую ответственность:",
  "variants": [],
  "answer": ["перед президентом"]
}, {
  "question": "Членом политической партии может быть:",
  "variants": [],
  "answer": ["дееспособный гражданин РФ, достигший возраста 18 лет"]
}, {
  "question": "Понятие, которое означает предумышленную «нарезку» избирательных округов –",
  "variants": [],
  "answer": ["Джерримендеринг"]
}, {
  "question": "Назовите особую политическую науку, тематика исследова­ния которой общественно-политические организации:",
  "variants": [],
  "answer": ["партология"]
}, {
  "question": "Определение политической системы как это сложной сети информационных потоков и коммуникативных связей, построенная на принципе обратной связи принадлежит:",
  "variants": [],
  "answer": ["К. Дочу"]
}, {
  "question": "Право гражданина избирать называется:",
  "variants": [],
  "answer": ["Активным избирательным правом"]
}, {
  "question": "Какой вид властвования по Цицерону является уродливым?",
  "answer": ["тирания единоличного владыки", "власть толпы"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Кто из нижеперечисленных мыслителей является автором концепции «общественного договора»?",
  "variants": [],
  "answer": ["Т. Гоббс"]
}, {
  "question": "Укажите политического деятеля впервые разделившего политику и мораль:",
  "variants": [],
  "answer": ["Н. Макиавелли"]
}, {
  "question": "Кому из русских мыслителей принадлежит идея образования Всеславянской федерации (с Константинополем как столицей)?",
  "variants": [],
  "answer": ["Н.Я. Данилевскому"]
}, {
  "question": "Политология – это наука, включающая знания о:",
  "variants": [],
  "answer": ["политическом прогнозировании"]
}, {
  "question": "В каком сочинении Платон конструирует идеальное справедливоегосударство ?",
  "variants": [],
  "answer": ["«Государство»"]
}, {
  "question": "Какой тип легитимного господства характеризуется всецело личной преданностью подданных делу данного человека и их доверием только к его особе:",
  "answer": ["харизматический"],
  "variants": []
}, {
  "question": "К какому типу, по мнению М. Вебера, следует отнести лидера, пришедшего к власти на основании закона, и правящего в соответствии с законом:",
  "variants": [],
  "answer": ["правовой"]
}, {
  "question": "Укажите автора, заложившего основы функционального направления, рассматривающего элиту как группу управляющих, выполняющих определенные социальные обязанности:",
  "variants": [],
  "answer": ["Г. Моска"]
}, {
  "question": "Для государственной властине характерно:",
  "variants": [],
  "answer": ["внезаконность"]
}, {
  "question": "Легитимность власти предполагает",
  "variants": [],
  "answer": ["уверенность народа в том, что власть будет выполнять свои обязательства"]
}, {
  "question": "Кто из авторов считал, что источником законов в правовом государстве является единая воля всех лиц, образующих народ:",
  "variants": [],
  "answer": ["И. Кант"]
}, {
  "question": "Гражданское общество выступает:",
  "variants": [],
  "answer": ["источником социального контроля органов государственной власти"]
}, {
  "question": "Укажите название политического лидера, способного убеждать, внушать свои идеи в качестве необходимого товара последователям, предложенное М.Херманном:",
  "variants": [],
  "answer": ["торговец"]
}, {
  "question": "Крайним методом скрытого давления навласть называют:",
  "variants": [],
  "answer": ["коррупцию"]
}, {
  "question": "Для унитарного государства характерно:",
  "variants": [],
  "answer": ["распространение власти главы государства на территорию всей страны"]
}, {
  "question": "Ниже приведен ряд понятий. Все они, за исключением одного, относятся к национально-территориальному устройству государства. Выпишите данное понятие:",
  "variants": [],
  "answer": ["республика"]
}, {
  "question": "В каком из ниже перечисленных государств сегодня реализуется однопартийная система:",
  "variants": [],
  "answer": ["Куба"]
}, {
  "question": "Консервативные партии характеризуются:",
  "variants": [],
  "answer": ["призывами к отстаиванию традиционных путей развития страны"]
}, {
  "question": "Для проведения выборов Президента РФ в один тур результаты голосования должны соответствовать принципам:",
  "variants": [],
  "answer": ["Мажоритарной избирательной системы абсолютного большинства"]
}, {
  "question": "Партии, отстаивающие ценности народовластия, верховенства прав и свобод человека:",
  "variants": [],
  "answer": ["либерально-демократические"]
}, {
  "question": "Объединение независимых государств для совместного решения общих задач — это:",
  "variants": [],
  "answer": ["конфедерация"]
}, {
  "question": "Какие из нижеперечисленных функции можно отнести к политической системе:",
  "variants": [],
  "answer": ["политическая социализация", "распределение ресурсов"]
}, {
  "question": "К институциональной подсистеме политической системы не относится:",
  "variants": [],
  "answer": ["политические нормы и традиции"]
}, {
  "question": "Пассивноеизбирательное право подразумевает:",
  "variants": [],
  "answer": ["право быть избранным"]
}, {
  "question": "Каковы манипулятивные возможности однопартийной сис­темы?",
  "variants": [],
  "answer": ["отсутствие реального разнообразия политических пристрастий общества", "односторонние преимущества в доступе к СМИ"]
}, {
  "question": "Наблюдатель – это:",
  "variants": [],
  "answer": ["гражданин Российской Федерации, уполномоченный осуществлять наблюдение за проведением голосования и иной деятельностью комиссии в период проведения голосования"]
}, {
  "question": "Какой из политических режимов может быть нелегитимным:",
  "variants": [],
  "answer": ["любой из них"]
}, {
  "question": "К какой избирательной системе может относиться квотное определение результатов голосования?",
  "variants": [],
  "answer": ["пропорциональной избирательной системе"]
}, {
  "question": "Что является характерным признаком тоталитарного политического режима?",
  "variants": [],
  "answer": ["монополия на власть одной партии"]
}, {
  "question": "Найдите в предложенном списке утверждения, характеризующие Президента РФ:",
  "variants": [],
  "answer": ["имеет право даровать помилование", "является Верховным главнокомандующим", "обладает правом вето на решения парламента"]
}, {
  "question": "Политическая партия не вправе пропагандировать идеи:",
  "variants": [],
  "answer": ["насильственного свержения власти", "национального превосходства"]
}, {
  "question": "Понятие «избирательное право » и «избирательная система» – это:",
  "variants": [],
  "answer": ["различные, хотя и не противопоставленные понятия"]
}, {
  "question": "Деление политических партий на кадровые и массовые осуществляют на основе:",
  "variants": [],
  "answer": ["организационного критерия"]
}, {
  "question": "Назовите фамилию первого президента СССР –",
  "variants": [],
  "answer": ["Горбачёв"]
}, {
  "question": "В современных демократических государствах партии:",
  "variants": [],
  "answer": ["отражают политические интересы и цели разных слоев общества"]
}, {
  "question": "В государственной Думе VI созыва не представлена фракция от партии:",
  "variants": [],
  "answer": ["Яблоко"]
}, {
  "question": "Особый порядок привлечения к ответственности высших должностных лиц и их отстранение от должности называется:",
  "variants": [],
  "answer": ["импичмент"]
}, {
  "question": "В государстведепутаты парламента избираются по одномандатным округам. Каждый кандидат встречается с избирателями и пытается убедить их в перспективности своей программы. Какая избирательная система установлена в государстве?",
  "variants": [],
  "answer": ["мажоритарная"]
}, {
  "question": "Кто из политологов первым наиболее систематически изложил теорию политической системы?",
  "variants": [],
  "answer": ["Д. Истон"]
}, {
  "question": "Диктократия – это:",
  "variants": [],
  "answer": ["гибрид демократии и авторитаризма, режим, пренебрегающий поддержкой политического меньшинства"]
}, {
  "question": "Какой партии не существует в партийной системе США?",
  "variants": [],
  "answer": ["либерально-демократической"]
}, {
  "question": "Контингент избирателей, голосующих на выборах за какую-либо партию –",
  "variants": [],
  "answer": ["электорат"]
}, {
  "question": "Какое из нижеприведенных положений соответствует функ­ции коммуникации?",
  "variants": [],
  "answer": ["информирование населения о проводимой политике"]
}, {
  "question": "С точки зрения, политическая система – это совокупность взаимодействий, посредством которых происходит властное распределениев обществе.",
  "variants": [],
  "answer": ["Д. Истона", "ценностей"]
}, {
  "question": "Правящей партией в демократическом обществе называется партия:",
  "variants": [],
  "answer": ["формирующая Правительство"]
}, {
  "question": "Все перечисленные термины, за исключением одного, относятся к понятию «республика ». Этот термин –",
  "variants": [],
  "answer": ["абсолютная"]
}, {
  "question": "На выборах по кандидату для победы необходимо набрать больше голосов, чем кому-либо из конкурентов.",
  "variants": [],
  "answer": ["мажоритарной системе относительного большинства"]
}, {
  "question": "Комплекс мероприятий в области исследо­ваний политического рынка, по изучению поведения избирателей и воздействия на них с целью победы кандидатов на выбо­рах",
  "variants": [],
  "answer": ["политический марке­тинг"]
}, {
  "question": "Какие положительные черты присущи авторитарным системам?",
  "variants": [],
  "answer": ["способность мобилизовывать ресурсы на решение стратегических задач"]
}, {
  "question": "Суверенитет - это:",
  "variants": [],
  "answer": ["полная независимость государства от других государств"]
}, {
  "question": "Полномочия, предоставленные выборному органу или должностному лицу по итогам выборов удостоверяются:",
  "variants": [],
  "answer": ["мандатом"]
}, {
  "question": "С какой целью в ряде стран устанавливается максимум пред­выборных расходов?",
  "variants": [],
  "answer": ["обеспечить равенство возмож­ностей кандидатов"]
}, {
  "question": "Президент Российской Федерации согласно Конституции яв­ляется:",
  "variants": [],
  "answer": ["главой государства"]
}, {
  "question": "Современной формой непосредственной демократии является референдум. В какой стране состоялся первый в истории референдум?",
  "variants": [],
  "answer": ["Швейцария"]
}, {
  "question": "Верно ли, что:",
  "variants": [],
  "answer": ["верно только 2"]
}, {
  "question": "Парламентская фракция – это:",
  "variants": [],
  "answer": ["объединение депутатов, принадлежащих к одной партии, движению"]
}, {
  "question": "Верны ли следующие суждения о республике?",
  "variants": [],
  "answer": ["Б. Республика – это такая форма правления, при которой глава государства избирается населением."]
}, {
  "question": "К структурному элементу политической системы не относят:",
  "variants": [],
  "answer": ["административную"]
}, {
  "question": "Высшим органом политической партии является:",
  "variants": [],
  "answer": ["Всероссийский съезд партии"]
}, {
  "question": "Губернатор Санкт-Петербурга",
  "variants": [],
  "answer": ["избирается населением Санкт-Петербурга на выборах"]
}, {
  "question": "Укажите самую влиятельную революционную доктрину в России второй половины XIX века:",
  "answer": ["народничество"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Какую форму реального правления Аристотель считал лучшей?",
  "answer": ["политию"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Укажите три проблемы, изучение которых включено в область исследования политической науки:",
  "answer": ["принятие решений в сфере государственного управления", "политическое поведение", "политическое сознание"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Какую теорию разрабатывал Ж.-Ж. Руссо:",
  "variants": [],
  "answer": ["общественного договора"]
}, {
  "question": "Что является «арбитром» и упорядочивающей силой политических отношений:",
  "variants": [],
  "answer": ["государственная власть"]
}, {
  "question": "Укажите уровень политики, требующий государственного вмешательства:",
  "variants": [],
  "answer": ["локальный"]
}, {
  "question": "Какой тип лидера, в соответствии с теорией М. Херманна выражает интересы своих приверженцев:",
  "answer": ["служитель"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Признаками конфедерации являются:",
  "variants": [],
  "answer": ["отсутствие единого гражданства на территории конфедерации"]
}, {
  "question": "Форма правления, при которойвласть сосредоточена в руках одного человека, осуществляющего единоличное правление, называется:",
  "variants": [],
  "answer": ["абсолютная монархия"]
}, {
  "question": "Автор первого теоретического исследования по проблемам тоталитаризма:",
  "variants": [],
  "answer": ["Ф. Хайек"]
}, {
  "question": "В программе какой политической партии России было записано, что: «Благо родины в незыблемом сохранении православия, русского неограниченного самодержавия и народности. Русской народности … принадлежит первенствующее значение в государственной жизни и в государственном строительстве …»:",
  "variants": [],
  "answer": ["монархистов"]
}, {
  "question": "Процесс формулирования требований, предъявляемых к политико-властным структурам, называется:",
  "variants": [],
  "answer": ["артикуляцией интересов"]
}, {
  "question": "Определение: «Совокупность всех политических партий, действующих в данной стране, их взаимоотношения друг с другом» относится к понятию:",
  "variants": [],
  "answer": ["партийная система"]
}, {
  "question": "В Российской Федерациипарламент состоит из двух палат:",
  "variants": [],
  "answer": ["Государственная Дума и Совет Федерации"]
}, {
  "question": "Праймериз – это:",
  "variants": [],
  "answer": ["первичные выборы"]
}, {
  "question": "Сопоставьте следующие определения элиты с именем политолога, которому оно принадлежит принадлежит:",
  "answer": ["люди с исключительными интеллектуальными способностями и наивысшим чувством ответственности - Ортега и Гассет", "люди, получившие наибольший престиж, статус - Лассуэл", "лица, получившие наивысший индекс в области их деятельности - Парето", "харизматические личности - Вебер", "элита - творческое меньшинство общества, противоположное нетворческому большинству - Тойнби"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Какая из нижеперечисленных функцийне выполняется политическим лидером:",
  "variants": [],
  "answer": ["принятие законов"]
}, {
  "question": "Как М. Вебер называет лидера, который выделяется «сверхчеловеческими», исключительными способностями:",
  "variants": [],
  "answer": ["Харизматик"]
}, {
  "question": "К институтам гражданского общества относятся:",
  "variants": [],
  "answer": ["общественные организации"]
}, {
  "question": "Для какой системы рекрутирования элит свойственно небольшое число институциональных фильтров:",
  "variants": [],
  "answer": ["антрепренерской"]
}, {
  "question": "При авторитаризме носителем власти может быть:",
  "answer": ["оба варианта верны"],
  "variants": []
}, {
  "question": "В зависимости от организационной структуры, численности и характера членства различают партии:",
  "variants": [],
  "answer": ["кадровые и массовые"]
}, {
  "question": "К демократическим ценностям относится:",
  "variants": [],
  "answer": ["плюрализм"]
}, {
  "question": "Отказ от участия в выборах называется:",
  "variants": [],
  "answer": ["абсентеизм"]
}, {
  "question": "Способ организации государства или государств, образующих союз, а также закрепленный в конституции страны способ взаимосвязи государства и его составных частей, — это:",
  "variants": [],
  "answer": ["территориально-государственное устройство"]
}, {
  "question": "Запрет на предвыборную агитацию вводится:",
  "variants": [],
  "answer": ["за один день до выборов"]
}, {
  "question": "Президент является главой государства, формирует правительство и возглавляет исполнительнуювласть . Это черты:",
  "variants": [],
  "answer": ["президентской республики"]
}, {
  "question": "Всенародное голосование с целью принятия решения по важному государственному вопросу называется:",
  "variants": [],
  "answer": ["референдум"]
}, {
  "question": "Суть «железного закона олигархизации» Р. Михельса состоит в том, что:",
  "variants": [],
  "answer": ["Власть в партиях смещается от интересов партийной массы к интересам партийных лидеров"]
}, {
  "question": "К структурам «выхода» политической системы не относятся:",
  "variants": [],
  "answer": ["группы давления"]
}, {
  "question": "Согласно чьей трактовке, политическая система представляет собой совокупность институтов, которые формулируют и воплощают в жизнь коллективные цели общества?",
  "variants": [],
  "answer": ["Г. Алмонда"]
}, {
  "question": "Одно из проявлений непосредственной демократии:",
  "variants": [],
  "answer": ["референдум"]
}, {
  "question": "В зависимости от участия в осуществлении власти партии подразделяются на:",
  "variants": [],
  "answer": ["правящие и оппозиционные"]
}, {
  "question": "Форма правления, при которой вся высшая власть передается по наследству:",
  "variants": [],
  "answer": ["монархия"]
}, {
  "question": "Наличие оппозиции может сдерживать бюрократизацию, заставлять правительство работать эффективней",
  "variants": [],
  "answer": ["верно"]
}, {
  "question": "По характеру взаимоотношений политических систем с внешней средой выделяют системы:",
  "variants": [],
  "answer": ["открытые и закрытые"]
}, {
  "question": "Какой разновидности республиканской формы правления не существует:",
  "answer": ["правительственной"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Упорядоченное взаимодействие структур политической системы, а также совокупность методов осуществления власти — это:",
  "variants": [],
  "answer": ["политический режим"]
}, {
  "question": "С какого возраста граждане Российской Федерации приобретают активноеизбирательное право ?",
  "variants": [],
  "answer": ["с 18 лет"]
}, {
  "question": "На выборах депутатов Государственной Думы РФ в 2016 г. проходной барьер составил:",
  "variants": [],
  "answer": ["5%"]
}, {
  "question": "Партии, входящие в состав Государственной Думы и по ряду принципиальных вопросов выступающие против правительственной политики:",
  "variants": [],
  "answer": ["парламентская оппозиция"]
}, {
  "question": "Государство , находящееся под верховным управлением другой страны:",
  "variants": [],
  "answer": ["протекторат"]
}, {
  "question": "Политическая наука в качестве самостоятельной дисциплины возникла:",
  "answer": ["в США"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Конфуций считал, что управлять государством должны:",
  "variants": [],
  "answer": ["благородные мужи (знающие и добродетельные)"]
}, {
  "question": "Укажите мыслителя, понимающегогосударство как особым образом организованную политическуювласть :",
  "variants": [],
  "answer": ["Н. Макиавелли"]
}, {
  "question": "У какого автора идея суверенитета народа является ядром всей политической системы:",
  "variants": [],
  "answer": ["Ж.-Ж. Руссо"]
}, {
  "question": "В каком году ЮНЕСКО рекомендовало изучение политической науки в высших учебных заведениях?",
  "variants": [],
  "answer": ["1948"]
}, {
  "question": "Укажите термин, которым определяется сознательная деятельность в духовной сфере общества, направленная на достижение, удержание и реализацию власти:",
  "variants": [],
  "answer": ["политика"]
}, {
  "question": "Укажите форму политической власти, при которой осуществляется единоличное деспотическое правление в результате насильственного захвата власти:",
  "variants": [],
  "answer": ["тирания"]
}, {
  "question": "Укажите три важнейшие функции политического лидера:",
  "answer": ["Принятие решения", "Интеграция группы", "Мобилизация группы"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Сторонниками какого подхода к объяснению сущности элит являются Г. Лассуэлл, С. Липсет:",
  "answer": ["структурно-функционального"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Укажите два отличительных признака политической элиты:",
  "variants": [],
  "answer": ["непосредственное участие в принятии политических решений", "осуществление властно-политических функций в обществе"]
}, {
  "question": "«Правящаяэлита » — это:",
  "variants": [],
  "answer": ["высший привилегированный слой, осуществляющий политико-властные функции"]
}, {
  "question": "Укажите мыслителя, считавшегоГражданское общество продуктом буржуазной системы:",
  "variants": [],
  "answer": ["К. Маркс"]
}, {
  "question": "— форма правления, при которой высшие органы государственной власти избираются народом, либо формируются особыми представительными учреждениями на определённый срок и несут полную ответственность перед избирателями",
  "variants": [],
  "answer": ["республика"]
}, {
  "question": "Какой орган власти может отрешить Президента Российской Федерации от должности?",
  "variants": [],
  "answer": ["Совет Федерации"]
}, {
  "question": "Назовите основной отличительный признак политической партии:",
  "variants": [],
  "answer": ["притязание на политическую власть"]
}, {
  "question": "Политической партии для регистрации достаточно иметь региональные отделения в 37 субъектах РФ",
  "variants": [],
  "answer": ["неверно"]
}, {
  "question": "Что такое пассивноеизбирательное право ?",
  "variants": [],
  "answer": ["право гражданина выдвигать свою кандидатуру и быть избранным"]
}, {
  "question": "Отмена формы голосования против всех кандидатов (против всех списков кандидатов) произошла:",
  "variants": [],
  "answer": ["в 2006"]
}, {
  "question": "Найдите черты сходства и отличия абсолютной монархии и ограниченной монархии:",
  "answer": ["во главе государства стоит один человек - сходства", "существует выборный законодательный орган власти - различия", "является формой правления государства - сходства", "вся полнота власти принадлежит только монарху - различия", "монарх лично назначает главу правительства - сходства"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Согласно принципам избирательного права классификация выборов не включает в себя деление на:",
  "variants": [],
  "answer": ["легальные – нелегальные выборы"]
}, {
  "question": "Кому разрешается проводить предвыборную агитацию?",
  "variants": [],
  "answer": ["представителям политической партии"]
}, {
  "question": "Разновидность переходного (\"гибридного\") политического режима, предполагающая демократизацию без либерализации:",
  "variants": [],
  "answer": ["демократура"]
}, {
  "question": "Каковы условия существования двухпартийной системы?",
  "variants": [],
  "answer": ["конфронтация между двумя по­литическими партиями"]
}, {
  "question": "Укажите русского мыслителя, не рассматривающего идею религиозно-нравственной теории государства:",
  "answer": ["П. Пестель"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Партии со сложной организационной структурой, имеющие постоянное членство и источники финансирования, называются:",
  "answer": ["массовые"],
  "variants": []
}, {
  "question": "В соответствии с классификацией А. Марша к ортодоксальному политическому поведению относится: ",
  "answer": ["голосование"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Из перечисленного, к активным формам политического участия не относят:",
  "answer": ["участие в общественных организациях"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Вторую фазу политической социализации Д. Истон и Дж. Денис назвали:",
  "answer": ["персонализацией"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Процесс усвоения политических ценностей и ориентаций, освоения форм политического поведения, приемлемых для данного общества называется",
  "answer": ["политическая социализация"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Согласно действующей Конституции России:",
  "answer": ["признается идеологическое многообразие"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Компенсаторная функция политической идеологии состоит в том, чтобы...",
  "answer": ["вселять надежду на благополучное изменение социального бытия, сглаживая социальную неудовлетворенность, дискомфорт в сегодняшней жизни"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Отличительной чертой социал-демократии не является…",
  "answer": ["плановая экономика"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Морфологический анализ основан на…",
  "answer": ["построении матрицы характеристик объекта прогнозирования и их возможных значений споследующим перебором и оценкой вариантов сочетаний этих значений"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Процесс разработки научно обоснованного суждения о возможном варианте развития политических событий в будущем – это…",
  "answer": ["политический прогноз"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Метод экспертной оценки Дельфи представляет собой…",
  "answer": ["выявление согласованной оценки экспертной группы путем их автономного опроса в несколько туров"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Ложный конфликт – это…",
  "answer": ["ситуация, когда субъект воспринимает ситуацию как конфликтную, хотя реальных причин нет"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Определите разновидность конфликтов, которые можно отнести к внешнеполитическим:",
  "answer": ["Межгосударственные"],
  "variants": []
}, {
  "question": "К наиболее оптимальному выходу из конфликтной ситуации относится…",
  "answer": ["поиск компромиссных решений"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Назовите исследователей, рассматривающих конфликт как негативное явление:",
  "answer": ["Т.Парсонс"],
  "variants": []
}, {
  "question": "К институтам политической социализации относится:",
  "answer": ["все перечисленное"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Э. Я. Баталов выделяет два типа политической культуры:",
  "answer": ["рыночная и этатическая"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Что относится к культуре политического сознания?",
  "answer": ["знания политической реальности, ценностные ориентации"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Компенсаторная функция политической идеологии состоит в том, чтобы…",
  "answer": ["вселять надежду на благополучное изменение социального бытия, сглаживая социальную неудовлетворенность,дискомфорт в сегодняшней жизни"],
  "variants": []
}, {
  "question": "В структуру политической идеологии входят:",
  "answer": ["политические принципы"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Либеральная политическая идеология предполагает:",
  "answer": ["признание в качестве приоритета прав и свобод отдельной личности"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Под нормативным прогнозированием развития конфликтной ситуации понимается…",
  "answer": ["определение путей и сроков достижения возможных состояний явления, принимаемых в качестве цели"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Определение путей и сроков достижения желаемых состояний объекта прогнозирования в будущем называется …",
  "answer": ["нормативный прогноз"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Индукция — это…",
  "answer": ["рассуждение, в котором на основании конкретного опыта строится обобщающая теория"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Исследование количественных и качественных закономерностей протекания вероятностных процессов в сложныхсоциально-экономических системах представляет собой...",
  "answer": ["системный метод"],
  "variants": []
}, {
  "question": "По Анцупову А.Я. и Шипилову А.И., функционально-организационные факторы относятся к…",
  "answer": ["организа ционно-управленческим факторам"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Какой стиль поведения отсутствует в схеме Томаса - Килмена?",
  "answer": ["консенсус"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Что является основанием для деления конфликтов на семейные, производственные, бытовые, политические?",
  "answer": ["сфера жизнедеятельности человека"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Сторона конфликта, которая может сознательно (или не вполне сознавая цели и задачи противостояния) принять участиев конфликте, а может случайно или помимо своей воли быть вовлеченной в конфликт, называется:",
  "answer": ["участник конфликта"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Что входит в когнитивную составляющую политической культуры?",
  "answer": ["политическое сознание"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Автром книги «Еще раз о гражданской культуре» является:",
  "answer": ["Г. Алмонд"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Какой формы политической активности не существует?",
  "answer": ["народная"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Функция политической культуры, задающая индивидам, группам, обществу нормы и стандарты политического мышления и поведения, реакцию наокружающую политическую среду, называется:",
  "answer": ["нормативной"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Верны ли следующие суждения о либеральной политической идеологии? А. Либеральная политическая идеология в качестве основной ценности выделяет равенство людей перед законом и судом.Б. Либеральная политическая идеология в качестве основной ценности выделяет обязательную поддержку богатыми неимущих слоев населения.",
  "answer": ["верно только А"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Концепция «Государство - ночной сторож» была выдвинута в рамках…",
  "answer": ["либерализма"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Многообразие средств массовой информации, отражающих весь существующий в обществе спектр интересов, характеризует принцип политического:",
  "answer": ["плюрализма"],
  "variants": []
}, {
  "question": "К основным принципам политического прогнозирования относятся…",
  "answer": ["системность, непрерывность, верифицируемость, альтернативность"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Исследование на прогнозных моделях путем варьирования характеристик объекта прогнозирования, входящих в модель, с целью выявлениявозможных допустимых и (или) недопустимых прогнозных вариантов и альтернатив развития объекта прогнозирования называется...",
  "answer": ["прогнозный эксперимент"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Сторона конфликта, которая может сознательно (или не вполне сознавая цели и задачи противостояния) принять участие в конфликте, а может случайноили помимо своей воли быть вовлеченной в конфликт, называется:",
  "answer": ["участник конфликта"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Каким термином в политологии обозначают совокупность политических ориентаций и моделей политического поведения, характерную для определенных социальных групп или регионов и отличающуюся от доминирующей в обществе?",
  "answer": ["субкультура"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Неконвенциональное участие сводится:",
  "answer": ["к участию в неразрешенных митингах, забастовках, антиправительственных акциях"],
  "variants": []
}, {
  "question": "При анализе политической культуры Г. Алмонд использовал ... подход:",
  "answer": ["функциональный"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Верны ли следующие суждения о либеральной политической идеологии? А. Либеральная политическая идеология в качестве основной ценности выделяет равенство людей перед законом и судом. Б. Либеральная политическая идеология в качестве основной ценности выделяет обязательную поддержку богатыми неимущих слоев населения.",
  "answer": ["верно только А"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Программа, сформулированная в 30-е гг. ХХ в. при Д.Ф.Рузвельте под воздействием мирового экономического кризиса, и включавшая в себя активное вмешательство государства в социальноэкономическую сферу, была разработана…",
  "answer": ["Дж.М.Кейнсом"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Под оперативным прогнозированием развития конфликтной ситуации понимается…",
  "answer": ["до 1 месяца"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Исследование на прогнозных моделях путем варьирования характеристик объекта прогнозирования, входящих в модель, с целью выявления возможных допустимых и (или) недопустимых прогнозных вариантов и альтернатив развития объекта прогнозирования называется...",
  "answer": ["прогнозный эксперимент"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Исследование количественных и качественных закономерностей протекания вероятностных процессов в сложных социально-экономических системах представляет собой...",
  "answer": ["системный метод"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Назовите конфликт, обусловленный столкновением определенных взаимоисключающих политических интересов:",
  "answer": ["Политический конфликт"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Конфликты,целью которых является борьба за перераспределение части общественного продукта в свою пользу, называются...",
  "answer": ["социально-экономические"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Для Объективистского диагностического подхода характерен:",
  "answer": ["предметный тип диагностики и количественные методы анализа"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Конфликты связанные с любыми изменениями, новшествами, вносимыми в деятельность организации",
  "answer": ["инновационные конфликты"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Конфликт происходящий в форме вооружённого противоборства между политическими образованиями ...",
  "answer": ["война"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Что представляет собой процесс политической социализации:",
  "answer": ["процесс приобщения к политическим ценностям"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Что представляет собой гражданская политическая куль­тура?",
  "answer": ["«смешанный» тип политической культуры, характеризующийся преобладанием активистской культуры"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Поведение, преступающее правовые и моральные нормы, приверженность в политике к крайним мерам и взглядам:",
  "answer": ["экстремизм"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Какое идеологические течение не легло в основу тоталитарных режимов XX века",
  "answer": ["социал-демократия"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Система идей, взглядов, выражающая коренные интересы, мировоззрение, идеалы какого-либо субъекта политики называется:",
  "answer": ["политической идеологией"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Каким термином обозначил международную ситуацию начала XXI века С. Хантингтон",
  "answer": ["Столкновение цивилизаций"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Кризис, когда этнические и социально-структурные различия становятся преградой на пути общественного объединения, называется:",
  "answer": ["кризисом идентичности"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Как называется знаменитый труд Л.Козера?",
  "answer": ["«Функции социального конфликта»"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Американский политолог Р. Такер приводит такой пример: в какой-то стране Х большинство граждан убеждены, что чиновни­ки, берущие взятки, ведут себя дурно. Между тем, несмотря на мнение большинства, чиновники продолжают собирать мзду. Что характеризует политическую культуру данной страны?",
  "answer": ["и то, и другое"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Что не входит в число признаков гражданской политической культуры?",
  "answer": ["национализм"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Признаком подданнической политической культуры является:",
  "answer": ["ориентация на политические авторитеты"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Состояние приобщения человека к политике как тип отношений человека к политике выражается в:",
  "answer": ["разнообразных формах политически активного поведения"],
  "variants": []
}, {
  "question": "«Государство, общество должны опираться на опыт и устои предков». Для какой политической идеологии данное высказывание является ведущим, основным:",
  "answer": ["консервативной"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Прикладные политические исследования занимаются проблемами...",
  "answer": ["решение которых может помочь справиться с определенными социальными потребностями"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Инкорпорация этнических групп и, прежде всего, их элит в политическую и административную структуру государства, называется...",
  "answer": ["консоциация"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Согласно потенциально-волевому подходу к объяснению возникновения внутриличностных конфликтов:",
  "answer": ["конфликт возникает из-за несовпадения между желаниями, потребностями человека и той реальностью, которая его окружает"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Предоставление права на «национально-культурную автономию» при фактической деполитизации этноса называется...",
  "answer": ["синкретизм"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Какой вид политической культуры характеризуется безразличным отношением к национальной политической системе?",
  "answer": ["приходская культура"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Знания, полученные индивидом о политиках, политических партиях и институтах, характеризуют компонент политической ориентации, названный:",
  "answer": ["когнитивным"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Формой проявления политической идеологии являются:",
  "answer": ["политические программы"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Изучение политических явлений в их взаимозависимости на основе междисциплинарных знаний об объекте прогнозирования называется представляет собой...",
  "answer": ["комплексный метод"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Третья сторона в конфликте, которая обладает значительными полномочиями, изучает конфликт, обсуждает его с участниками, выносит окончательное решение, которое обязательно для выполнения. Однако стороны могут не согласиться с решением и обжаловать его в вышестоящих инстанциях, называется…",
  "answer": ["арбитр"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Функция политической культуры, задающая индивидам, группам, обществу нормы и стандарты политического мышления и поведения, реакцию на окружающую политическую среду, называется:",
  "answer": ["нормативной"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Нормативная функция политической идеологии состоит в том, чтобы…",
  "answer": ["фиксировать определенный политико-идеологический императив, с которым сверяются практические проекты, которых следует придерживаться"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Метод построения прогнозного сценария основан на…",
  "answer": ["установлении логической последовательности состояний объекта прогнозирования и прогнозного фона во времени при различных условиях"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Под оперативным прогнозированием развития конфликтной ситуации понимается…",
  "answer": ["до 1 месяца"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Посредством какой шкалы моделируют отношения типа «равенство—неравенство» (например, внутриполитические—международные проблемы, вооруженные столкновения—политические декларации)?",
  "answer": ["номинальные шкалы"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Кризис, основным проявлением которого выступает снижение способности государственного управления проводить свои решения в жизнь, называется...",
  "answer": ["кризисом проникновения"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Соглашение значительного большинства общества или государств относительно наиболее важных аспектов социально-политического или мирового порядка, выраженное в действиях, называется...",
  "answer": ["консенсус"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Значительные потери и искажения информации в процессе межгрупповой коммуникации, наличие различного рода информационных барьеров и шумов относится к…",
  "variants": [],
  "answer": ["социально-психологическим причинам"]
}, {
  "question": "По уровню структурированности проблем выделяют...",
  "answer": ["незапрограммированные политические решения"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Теория «ретроспективного голосования» основывается на том, что человек в процессе политического выбора опирается на:",
  "answer": ["прошлый опыт"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Какая из перечисленных групп политической активности не входит в типологию Л. Милбраса:",
  "answer": ["«невербальная активность»"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Рассмотрение состояния отдельных институтов политической системы, а также комплекса их взаимодействий называется…",
  "answer": ["вертикальный анализ политической ситуации"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Конфликты, имеющие целью повышение статуса в политической структуре общества, называются..",
  "answer": ["статусно-ролевые конфликты"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Анцупов А.Я. и Шипилов А.И. относят личностно-функциональные условия профилактики конфликтов к…",
  "answer": ["объективно-субъективным"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Согласно теории С. Верба и Н. Ни степень участия человека в политике зависит от:",
  "answer": ["социального статуса"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Как называются поступки и действия субъекта политики, характеризующие его взаимодействие с социальной средой?",
  "answer": ["политическое поведение"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Какая из перечисленных групп политической активности не входит в типологию Л. Милбраса:",
  "variants": [],
  "answer": ["«невербальная активность»"]
}, {
  "question": "Программа, сформулированная в 30-е гг. ХХ в. при Д.Ф.Рузвельте под воздействием мирового экономического кризиса, и включавшая в себя активное вмешательство государства в социально-экономическую сферу, была разработана…",
  "variants": [],
  "answer": ["Дж.М.Кейнсом"]
}, {
  "question": "Поднормативным прогнозированием развития конфликтной ситуации понимается…",
  "variants": [],
  "answer": ["определение путей и сроков достижения возможных состояний явления, принимаемых в качестве цели"]
}, {
  "question": "Конфликты, возникающие по причине расхождений в оценке трудового вклада, выраженного в каком-либо материальном эквиваленте",
  "variants": [],
  "answer": ["конфликты справедливости"]
}, {
  "question": "Конвенциональное участие в политике — это:",
  "variants": [],
  "answer": ["легальное и регулируемое законом политическое поведение"]
}, {
  "question": "Политическая культура , предполагающая пассивное и отстраненное отношение людей к политической системе, сознательно ориентирующихся на традиции, называется:",
  "variants": [],
  "answer": ["подданнической"]
}, {
  "question": "Кто провел сравнительный анализ политических культур США, Великобритании, Италии, ФРГ и Мексики?",
  "variants": [],
  "answer": ["Г. Алмонд, С. Верба"]
}, {
  "question": "Упрощенное, схематическое, деформированное и ценностно-ориентированное представление о политических объектах проявляется в...",
  "variants": [],
  "answer": ["политическом стереотипе"]
}, {
  "question": "Что такое конфликтогены?",
  "variants": [],
  "answer": ["слова, действия (или бездействие), которые могут привести к конфликту"]
}, {
  "question": "Анцупов А.Я. и Шипилов А.И. относятличностно-функциональные условия профилактики конфликтов к…",
  "variants": [],
  "answer": ["объективно-субъективным"]
}, {
  "question": "Прикладная аналитическая методика изучения особенностей индивидуального (реже группового) мышления называется...",
  "variants": [],
  "answer": ["когнитивное картирование"]
}, {
  "question": "Построение моделей на основе гипотез, справедливость которых доказывается путем сбора и количественной обработки больших объемов фактологического материала называется…",
  "variants": [],
  "answer": ["эмпирическое моделирование"]
}, {
  "question": "Произвольное повествование о жизни рассказчика без всякого вмешательства со стороны интервьюера называется...",
  "variants": [],
  "answer": ["нарративное интервью"]
}, {
  "question": "Подоперативным прогнозированием развития конфликтной ситуации понимается…",
  "answer": ["до 1 месяца"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Для консервативной идеологии характерно признание:",
  "variants": [],
  "answer": ["ценностей, традиций, преемственности"]
}, {
  "question": "Либеральная политическаяидеология предполагает:",
  "variants": [],
  "answer": ["признание в качестве приоритета прав и свобод отдельной личности"]
}, {
  "question": "Кто из авторов ввел в научный обиход терминполитическая культура ?",
  "variants": [],
  "answer": ["И. Гердер"]
}, {
  "question": "Г. Алмонд и С. Верба в работе «Гражданская культура» анализировали политические системы:",
  "variants": [],
  "answer": ["Англии, Италии, Мексики, США, ФРГ"]
}, {
  "question": "В политическую науку терминполитическая культура впервые ввел:",
  "variants": [],
  "answer": ["Г. Алмонд"]
}, {
  "question": "Кто из перечисленных политологов понимает политическую культуру как способ, стиль политической деятельности человека, предполагающий воплощение его убеждений, идеалов, принципов?",
  "variants": [],
  "answer": ["П. Шаран, И. Шапиро"]
}, {
  "question": "На первом этапе политической социализации — ...",
  "variants": [],
  "answer": ["под влиянием родителей и близ­ких формируются первые пред­ставления о политике"]
}, {
  "question": "Когда возникли массовые политические партии?",
  "variants": [],
  "answer": ["в конце XIX в."]
}, {
  "question": "Политическое сознание , характеризующее психологические и идеологические стороны политической власти и политической системы выражается в:",
  "variants": [],
  "answer": ["идеологическом компоненте политической системы"]
}, {
  "question": "Какие из указанных функций характерны для исполнительных органов власти:",
  "variants": [],
  "answer": ["реализация и исполнение законов"]
}, {
  "question": "В обществе возникает борьба заи её использование для проведения той или иной политики.",
  "variants": [],
  "answer": ["власть"]
}, {
  "question": "Высшей формой политической власти является:",
  "variants": [],
  "answer": ["государственная власть"]
}, {
  "question": "Укажите концептуальный подход к определению сущности правового государства, в рамках которого заявлен тезис «Источник права - народ, а негосударство »:",
  "variants": [],
  "answer": ["субстанциональный"]
}, {
  "question": "Укажите автора теории круговорота элит:",
  "variants": [],
  "answer": ["Парето"]
}, {
  "question": "В структуру гражданского общества входят:",
  "variants": [],
  "answer": ["профессиональные объединения", "церковные организации", "лоббистские группы"]
}, {
  "question": "Постбихевиористская революция началась в:",
  "variants": [],
  "answer": ["конце 1960-х гг."]
}, {
  "question": "Для чего используется понятие “политическая сфера жизни общества”:",
  "variants": [],
  "answer": ["для обозначения границ мира политики"]
}, {
  "question": "Тот, на кого направлено властное воздействие – это:",
  "variants": [],
  "answer": ["объект власти"]
}, {
  "question": "Какие три типа политических лидеров выделял М. Вебер:",
  "variants": [],
  "answer": ["Рационалист", "Харизматик", "Традиционалист"]
}, {
  "question": "Соотнесение личных политических предпочтений с нормами, ценностями и позициями политической партии или группы относится к понятию:",
  "variants": [],
  "answer": ["идентификация"]
}, {
  "question": "Американские этнопсихологи Э. Крэнкшоу и У. Миллер стремились установить связь между политической культурой россиян и",
  "variants": [],
  "answer": ["российскими климатическими условиями"]
}, {
  "question": "Совокупность социокультурных установок, крайне негативно ориентированных по отношению к ценностям господствующей культуры и даже противостоящих этой культуре, получила название:",
  "variants": [],
  "answer": ["контркультура"]
}, {
  "question": "Согласно теории С. Верба и Н. Ни степень участия человека в политике зависит от:",
  "variants": [],
  "answer": ["социального статуса"]
}, {
  "question": "Какие из типов политического поведения относятся к протестным?",
  "variants": [],
  "answer": ["митинги"]
}, {
  "question": "Убежденность в необходимости ограниченного вмешательства государства в экономическую сферу жизни общества, есть один из тезисов следующей современной политической идеологии:",
  "variants": [],
  "answer": ["либерализма"]
}, {
  "question": "Тактика взаимодействия медиатора с оппонентами в ходе переговоров, при которой медиатор разделяет конфликтующие стороны и постоянно курсирует между ними, согласуя различные аспекты соглашения, в результате чего обычно достигаетсякомпромисс , называется…",
  "variants": [],
  "answer": ["челночная дипломатия"]
}, {
  "question": "При анализе политической культуры Г. Алмонд использовалподход:",
  "variants": [],
  "answer": ["функциональный"]
}, {
  "question": "ДляОбъективистского диагностического подхода характерен:",
  "variants": [],
  "answer": ["предметный тип диагностики и количественные методы анализа"]
}, {
  "question": "Выберите характеристику, которая соответствует активистской политической культуре:",
  "variants": [],
  "answer": ["ориентация на активное включение индивидов в политическую жизнь"]
}, {
  "question": "Политическаяаномия – это:",
  "variants": [],
  "answer": ["отрицательное отношение индивидов к политическим нормам и ценностям; состояние политической апатии"]
}, {
  "question": "Концепция «Государство - \"ночной сторож\"» была выдвинута в рамках…",
  "variants": [],
  "answer": ["либерализма"]
}, {
  "question": "Сторона конфликта, которая может сознательно (или не вполне сознавая цели и задачи противостояния) принять участие в конфликте, а может случайно или помимо своей воли быть вовлеченной в конфликт, называется:",
  "variants": [],
  "answer": ["участник конфликта"]
}, {
  "question": "Консенсус , при котором достигнуто соглашение в обществе относительно конечных целей, составляющих структуру системы представлений, называется...",
  "variants": [],
  "answer": ["ценностный консенсус"]
}, {
  "question": "Что не относится к функциям политической культуры:",
  "variants": [],
  "answer": ["социальный арбитраж"]
}, {
  "question": "Сопоставьте понятие и определение",
  "variants": [],
  "answer": ["верификация прогноза путем аналитического или логического выведения прогноза из ранее полученных прогнозов - консеквентная верификация", "верификация прогноза путем опровержения критических замечаний оппонента по прогнозу - верификация оппонентом", "верификация прогноза путем его сопоставления с прогнозами, полученными из других источников информации - косвенная верификация", "верификация прогноза путем использования дополнительного обоснования или изменения экспертом его мнения, отличающегося от мнения большинства - верификация повторным опросом", "верификация прогноза путем его разработки методом, отличным от первоначально использованного - прямая верификация"]
}, {
  "question": "Смещенный конфликт – это…",
  "variants": [],
  "answer": ["конфликт, возникший на ложном основании, когда истинная причина конфликта скрыта"]
}, {
  "question": "Вторжение советских войск в Чехословакию для подавления там политической оппозиции произошло в…",
  "variants": [],
  "answer": ["1968 г."]
}, {
  "question": "Взаимодействие субъектов политических отношений в пространстве и во времени называется...",
  "variants": [],
  "answer": ["политическим процессом"]
}, {
  "question": "Организация НАТО была создана в…",
  "variants": [],
  "answer": ["1949 г."]
}, {
  "question": "В 1919 г. была создана…",
  "variants": [],
  "answer": ["Лига Наций"]
}, {
  "question": "Изменение политической системы в процессе перехода от традиционного общества к современному означает понятие ...",
  "variants": [],
  "answer": ["модернизация"]
}, {
  "question": "Членом СНГ не является…",
  "variants": [],
  "answer": ["Эстония"]
}, {
  "question": "Для Мэхэна главным инструментом политики является…",
  "variants": [],
  "answer": ["торговля"]
}, {
  "question": "Сущность геополитики наиболее точно характеризует нижеследующее определение:",
  "variants": [],
  "answer": ["это изучение взаимосвязи между территориальным расположением государства и его влиянием на международной арене"]
}, {
  "question": "Отличительным признаком современного общества является …",
  "variants": [],
  "answer": ["господство инновации над традицией"]
}, {
  "question": "Революционный вариант перехода к демократии был реализован в …",
  "variants": [],
  "answer": ["Португалии"]
}, {
  "question": "Какой территорией должно обладать государство, по мнению Ф. Ратцеля, чтобы считаться великим?",
  "variants": [],
  "answer": ["не менее 5 млн. км"]
}, {
  "question": "Геополитическая концепция “мондиализма” предусматривает…",
  "variants": [],
  "answer": ["утверждение полной планетарной интеграции, создание единого мира"]
}, {
  "question": "Следуя терминологии геополитиков под “теллурократией” следует понимать…",
  "variants": [],
  "answer": ["сухопутное могущество"]
}, {
  "question": "Согласно Ф. Ратцелю, протяженность государств увеличивается по мере развития их …",
  "variants": [],
  "answer": ["культуры"]
}, {
  "question": "Сила в международных отношениях понимается как способность субъекта международной политики…",
  "variants": [],
  "answer": ["влиять на характер международных отношений в собственных интересах"]
}, {
  "question": "Уровень международных отношений охватывающий крупную географическую зону, характеризующуюся общими интересами входящих в нее государств (политическими, экономическими, конфессиональными и т.п.), называется...",
  "variants": [],
  "answer": ["региональный уровень"]
}, {
  "question": "Революционный вариант перехода к демократии был реализован в …",
  "variants": [],
  "answer": ["Португалии"]
}, {
  "question": "Какие из моделей основываются на линейном типе развития?",
  "variants": [],
  "answer": ["модель пространственной диффузии политических инноваций", "модель «зависимого развития»"]
}, {
  "question": "К основным принципам международного права не относится:",
  "variants": [],
  "answer": ["принцип применения силы в случаях угрозы миру"]
}, {
  "question": "«Высшей точкой» «холодной войны» было событие –",
  "variants": [],
  "answer": ["Карибский кризис"]
}, {
  "question": "Когда был введен в научный оборот термин политическое развитие?",
  "variants": [],
  "answer": ["вторая половина ХХ века"]
}, {
  "question": "Какой территорией должно обладать государство, по мнению Ф. Ратцеля, чтобы считаться великим? ",
  "variants": [],
  "answer": ["не менее 5 млн. км"]
}, {
  "question": "В Мировой Остров Х. Макиндер включает следующие пространства…",
  "variants": [],
  "answer": ["Азия, Африка, Европа"]
}, {
  "question": "Согласно Х. Макиндеру во “внешний полумесяц” входят территории …",
  "variants": [],
  "answer": ["США, Англии и Японии"]
}, {
  "question": "Основной причиной вторичной модернизации служат...",
  "variants": [],
  "answer": ["межцивилизационные контакты"]
}, {
  "question": "Организация стран «третьего мира», предполагавшая самостоятельность внешнеполитического курса и независимость от центров биполярного мира, получила название…",
  "variants": [],
  "answer": ["Движение неприсоединения"]
}, {
  "question": "Взаимодействие субъектов политических отношений в пространстве и во времени называется...",
  "variants": [],
  "answer": ["политическим процессом"]
}, {
  "question": "Геополитическая концепция “мондиализма” предусматривает…",
  "variants": [],
  "answer": ["утверждение полной планетарной интеграции, создание единого мира"]
}, {
  "question": "Сущность геополитики наиболее точно характеризует нижеследующее определение:",
  "variants": [],
  "answer": ["это изучение взаимосвязи между территориальным расположением государства и его влиянием на международной арене"]
}, {
  "question": "С точки зрения американского политолога С. Коэна в состав геополитического деления Земли не входит…",
  "variants": [],
  "answer": ["территория суши"]
}, {
  "question": "Какие из концепций регионального развития оценивают феномен модернизации с точки зрения прогрессивного значения для периферии",
  "variants": [],
  "answer": [
    ["модель «структуры раскола»"],
    ["модель пространственной диффузии политических инноваций"]
  ]
}, {
  "question": "Одним из критериев политического развития выступает …",
  "variants": [],
  "answer": ["структурная дифференциация"]
}, {
  "question": "Изменение политической системы в процессе перехода от традиционного общества к современному означает понятие ...",
  "variants": [],
  "answer": ["модернизация"]
}, {
  "question": "Согласно Х. Макиндеру во “внешний полумесяц” входят территории …",
  "variants": [],
  "answer": ["США, Англии и Японии"]
}, {
  "question": "В состав группы «БРИКС» не входит…",
  "variants": [],
  "answer": ["Саудовская Аравия"]
}, {
  "question": "Основной характеристикой политического развития не является..",
  "variants": [],
  "answer": ["необратимость"]
}, {
  "question": "Становление геополитики как науки относится к…",
  "variants": [],
  "answer": ["XIX-XX в."]
}, {
  "question": "Европейская комиссия – это:",
  "variants": [],
  "answer": ["постоянный исполнительный орган ЕС"]
}, {
  "question": "Надрегиональные организации создаются потому, что…",
  "variants": [],
  "answer": ["все проблемы человечества в современных условиях невозможно решить только на глобальном уровне международных отношений"]
}, {
  "question": "Взаимодействие субъектов политических отношений в пространстве и во времени называется...",
  "variants": [],
  "answer": ["политическим процессом"]
}, {
  "question": "Заключительный акт Совещания по безопасности и сотрудничеству в Европе был подписан в…",
  "variants": [],
  "answer": ["Хельсинки в 1975 г."]
}, {
  "question": "Уровень международных отношений охватывающий крупную географическую зону, характеризующуюся общими интересами входящих в нее государств (политическими, экономическими, конфессиональными и т.п.), называется...",
  "variants": [],
  "answer": ["региональный уровень"]
}, {
  "question": "Кто ввел в научный оборот термин «геополитика»?",
  "variants": [],
  "answer": ["Р. Челлен"]
}, {
  "question": "Для Мэхэна главным инструментом политики является…",
  "variants": [],
  "answer": ["торговля"]
}, {
  "question": "Какие из моделей основываются на линейном типе развития?",
  "variants": [],
  "answer": [
    ["модель «зависимого развития»"],
    ["модель пространственной диффузии политических инноваций"]
  ]
}, {
  "question": "Согласно Ф. Ратцелю, протяженность государств увеличивается по мере развития их …",
  "variants": [],
  "answer": ["культуры"]
}, {
  "question": "К внешним независимым переменным, влияющим на внешнюю политику государства относится:",
  "variants": [],
  "answer": ["ресурсы общего пользования"]
}, {
  "question": "Модель «структуры раскола» разработали ...",
  "variants": [],
  "answer": ["С. Роккан и С.М. Липсет"]
}, {
  "question": "Какие из концепций регионального развития оценивают феномен модернизации с точки зрения прогрессивного значения для периферии",
  "variants": [],
  "answer": [
    ["модель пространственной диффузии политических инноваций"],
    ["модель «структуры раскола»"]
  ]
}, {
  "question": "Согласно Х. Макиндеру геополитическое понятие “осевой ареал” географически тождественно …",
  "variants": [],
  "answer": ["России"]
}, {
  "question": "Какая женщина-политик получила прозвище «железная леди»?",
  "variants": [],
  "answer": ["М. Тэтчер"]
}, {
  "question": "Политико-военный союз стран социалистического лагеря (Варшавский договор) был заключен в…",
  "variants": [],
  "answer": ["1955 г."]
}, {
  "question": "Взаимодействие субъектов политических отношений в пространстве и во времени называется...",
  "variants": [],
  "answer": ["политическим процессом"]
}, {
  "question": "Представители какой научной школы придерживаются данного положения: <<В международных политических отношениях на равноправных началах действуют самые разнообразные акторы: государства, международные правительственные и неправительственные организации, общественные группы, отдельные лица и т.п., между которыми ведется постоянная борьба, поиск компромиссов и согласование интересов>>?",
  "variants": [],
  "answer": ["школа политического идеализма"]
}, {
  "question": "К физическим факторам, влияющим на внешнюю политику государства не относится:",
  "variants": [],
  "answer": ["политические институты"]
}, {
  "question": "Система международных отношений характеризующаяся многополярностью, где государства постоянно вступают в разного рода войны и временные ситуационные коалиции.",
  "variants": [],
  "answer": ["система баланса сил"]
}, {
  "question": "Выделяют следующие цели политической модернизации:",
  "variants": [],
  "answer": ["все перечисленные"]
}, {
  "question": "Договор, заключенный в 1951 г. и вошедший в историю как Тихоокеанский пакт (Австралия, Новая Зеландия, США), получил аббревиатуру…",
  "variants": [],
  "answer": ["АНЗЮС"]
}, {
  "question": "К «способностям»развивающейся системы к относится...",
  "variants": [],
  "answer": ["способность к адаптации"]
}, {
  "question": "Исключительноеправо принимать резолюцию о применении санкций против агрессора принадлежит…",
  "variants": [],
  "answer": ["Совету Безопасности ООН"]
}, {
  "question": "«Конкурентная» модель перехода к демократии включает …",
  "variants": [],
  "answer": ["резкую либерализацию"]
}, {
  "question": "В регион Скандинавии не входит…",
  "variants": [],
  "answer": ["Финляндия"]
}, {
  "question": "Классическая линейная модель демократизации характерна для такого государства, как…",
  "variants": [],
  "answer": ["Великобритания"]
}, {
  "question": "Кто сформулировал геополитический постулат: «Тот, кто контролирует Восточную Европу, доминирует над Хартлендом; тот, кто доминирует над Хартлендом, господствует над Мировым Островом; тот, кто господствует над Мировым Островом, владеет миром»?",
  "variants": [],
  "answer": ["Г. Маккиндер"]
}, {
  "question": "Международная организация, объединяющая арабские государства, называется…",
  "variants": [],
  "answer": ["Лига арабских государств"]
}, {
  "question": "Сопоставьте авторов и их труды…",
  "variants": [],
  "answer": ["Хэлфорд Макиндер - “Географическая ось истории”", "Фридриха Ратцель - “Политическая география”", "Видаль де ля Блаш - “Картина географии Франции”", "Рудольф Челлен - “Государство как форма жизни”", "Николас Спайкмен - “География мира”", "Альфред Мэхэн - “Влияние Морской Силы на Французскую Революцию и Империю”"]
}, {
  "question": "Кто из ученых принадлежит к школе политического реализма?",
  "variants": [],
  "answer": ["Г.Моргентау", "Р.Арон"]
}, {
  "question": "Кто из российских лидеров участвовал в создании СНГ?",
  "variants": [],
  "answer": ["Б. Ельцин"]
}, {
  "question": "На каком этапе развития теории политической модернизации, модернизация понималась как синоним вестернизации:",
  "answer": ["50-60-е гг. ХХ в."],
  "variants": []
}, {
  "question": "К диалектической модели демократизации не относится…",
  "variants": [],
  "answer": ["Швеция"]
}, {
  "question": "Сколько суверенных государств образовалось после распада Советского Союза",
  "variants": [],
  "answer": ["15"]
}, {
  "question": "Сопоставьте понятия и определения…",
  "variants": [],
  "answer": ["пространство, осваиваемое одновременно несколькими странами, государствами - Метаполе", "пространство, контролируемое государством продолжительное время, принадлежность которого признают соседи - Эндемическое поле", "территория, находящееся вне тотального поля, контролируемое каким-либо государством, но коммуникации к этой территории контролируются другим или другими государствами - Геополитическая опорная точка", "пространство, на которое претендует несколько сопредельных государств - Перекрестное поле", "территория, находящаяся под контролем государства, но недостаточно демографически, экономически, политически освоенная. Сопредельные государства иногда ставят под сомнение принадлежность этих территорий, но все же не рассматривают их как свои - Пограничное поле"]
}, {
  "question": "В случаях, когда Президент Российской Федерации не в со­стоянии выполнять свои полномочия, их временно исполняет:",
  "variants": [],
  "answer": ["Председатель правительства"]
}, {
  "question": "Укажите среди нижеперечисленных концепций три современные теории элит:",
  "variants": [],
  "answer": ["технократические концепции", "концепции плюрализма элит", "ценностные теории"]
}, {
  "question": "Согласно конституции РФ, не имеют права избирать и быть избранными граждане, признанные судом недееспособными, а также лица, не являющиеся гражданами Российской Федерации",
  "variants": [],
  "answer": ["данное утверждение не верно"]
}, {
  "question": "Постоянных членов Совета Безопасности ООН…",
  "variants": [],
  "answer": ["пять"]
}, {
  "question": "Кто из авторов определял лидерство посредством «воли к власти», а историю рассматривал как реализацию «ненасытного стремления великих лидеров к власти»:",
  "variants": [],
  "answer": ["Ф.Ницше"]
}, {
  "question": "ООН создана в…",
  "variants": [],
  "answer": ["1945 г."]
}, {
  "question": "Какие страны заключили Тордесильясский договор, ставший одним из первых в мировой истории документов о территориальном разделе в масштабах всей планеты?",
  "variants": [],
  "answer": ["Испания и Португалия"]
}, {
  "question": "Какие из перечисленных структур выполняют функцию артикуляции интересов?",
  "answer": [
    ["группы интересов", "политические партии"]
  ],
  "variants": []
}, {
  "question": "Какие страны заключили Тордесильясский договор, ставший одним из первых в  мировой истории документов о территориальном разделе в масштабах всей планеты?",
  "variants": [],
  "answer": ["Испания и Португалия"]
}, {
  "question": "ООН создана в...",
  "variants": [],
  "answer": ["1945 г."]
}, {
  "question": "Кто из бывших президентов США начинал свою карьеру актером Голливуда?",
  "answer": ["Р. Рейган"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Какая функция политологии направлена на формирование политического сознания у людей",
  "variants": [],
  "answer": ["социализации"]
}, {
  "question": "«Универсальным законом истории» В. Парето назвал:",
  "answer": ["циркуляцию элит"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Кто публикует результаты голосования?",
  "answer": ["руководящая избирательная комиссия"],
  "variants": []
}, {
  "question": "В рамках какой теории утверждается, что лидер – это человек, обладающий необходимым набором качеств:",
  "answer": ["теория черт"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Устав СНГ подписан в...",
  "answer": ["1993 г."],
  "variants": []
}, {
  "question": "Для какой формы правления характерно сосредоточение за­конодательной и исполнительной власти в руках монарха?",
  "answer": ["абсолютной монархии"],
  "variants": []
}, {
  "question": "По мнению исследователей, социальный конфликт…",
  "answer": [
    ["разрушает общество"],
    ["способствует развитию общества"]
  ],
  "variants": []
}, {
  "question": "Ассоциация государств Юго-Восточной Азии называется…",
  "variants": [],
  "answer": ["АСЕАН"]
}, {
  "question": "Термин «международные отношения » ввел в научный оборот...",
  "variants": [],
  "answer": ["на рубеже XVIII-XIX веков"]
}, {
  "question": "Международные отношения по характеру могут быть…",
  "variants": [],
  "answer": ["экономическими и политическими"]
}, {
  "question": "Уровень межгосударственных отношений характеризующийся наличием проблемной ситуации, стимулирующей образование международно-политических блоков и коалиций для разрешения конфликта, называется...",
  "variants": [],
  "answer": ["международно-ситуационный уровень"]
}, {
  "question": "Укажите три признака, характерных для антрепренерской системы рекрутирования политической элиты:",
  "answer": ["высокая конкурентность отбора", "широкий круг электората", "наличие многочисленных формальных требований для занятия должности"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Какие фазы развития политического конфликта относятся к стадииСобственно конфликта:",
  "answer": ["конфликт достигает своего апогея и принимает форму тотальной войны с применением всех возможных сил и средств. На этой фазе конфликтующие стороны как бы забывают истинные причины и цели конфликта. Главной целью противоборства становится нанесение максимального урона противнику", "дальнейшая эскалация противоборства. Для достижения своих целей и блокирования действий противника вводятся новые ресурсы сторон. Почти все возможности найти компромисс упущены. Конфликт становится все более неуправляемым и непредсказуемым"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Абсентеизм – это:",
  "variants": [],
  "answer": ["уклонение от участия в политической жизни, политическая апатия"]
}, {
  "question": "К структурам «входа» политической системы не относятся:",
  "variants": [],
  "answer": ["исполнительные органы власти"]
}, {
  "question": "Укажите определение элиты, предложенное В. Парето:",
  "answer": ["совокупность лиц с наиболее высокими показателями и достижениями"],
  "variants": []
}, {
  "question": "Совокупность рациональных, ценностных, нормативных, познавательных, иррациональных, аффективных элементов политики относится к числу общих понятий, характеризующих:",
  "variants": [],
  "answer": ["политическое сознание"]
}, {
  "question": "К.Маркс считает, что наиболее острые конфликты в обществе происходят между…",
  "variants": [],
  "answer": ["классами"]
}, {
  "question": "Чтоне относится к предмету изучения и исследования политологии:",
  "answer": ["общественная деятельность"],
  "variants": []
}, {
  "question": "К парламентской республике не относится:",
  "variants": [],
  "answer": ["США"]
}, {
  "question": "Какая подсистема выполняет функцию целеполагания, по мнению Т. Парсонса?",
  "variants": [],
  "answer": ["политическая"]
}, {
  "question": "Укажите три функции политической элиты:",
  "variants": [],
  "answer": ["создание механизмов реализации политических целей", "выработка политического курса", "принятие политических решений"]
}, {
  "question": "Какой характер носит геополитика «атлантистов»?",
  "variants": ["компромиссный"],
  "answer": []
}, {
  "question": "Для государственной властихарактерно:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["легитимность"]
  ]
}, {
  "question": "«Общество соединенных славян» было немногочисленным и в сентябре 1825 г. слилось с Южным обществом, которое возглавлял:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["И.И. Горбачевский"]
  ]
}, {
  "question": "Какой подход к исследованию политических явлений отличает первые десятилетия становления политологии:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["синергетический"]
  ]
}, {
  "question": "Учение об экономическом базисе и политической надстройке сформировалось в рамках:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["точно не марксизма"]
  ]
}, {
  "question": "К какому направлению русской политической мысли принадлежал Н.Я. Данилевский?",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["точно не к народническому"]
  ]
}, {
  "question": "Кто из русских мыслителей пришел к выводу об исторической перспективности монархий как результата длительного исторического развития государственных систем?",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["Л.А. Тихомиров"]
  ]
}, {
  "question": "В состав каких двух элит может входитьлидер наиболее влиятельной оппозиционной партии:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["точно не высшей и политической"]
  ]
}, {
  "question": "Авторами каких теорий являются Г. Лебон, З. Фрейд, Х. Ортега -и-Гассет:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["Исследователями проблем демократического лидерства"]
  ]
}, {
  "question": "В соответствии с теорией Ф. Аквинского целью государства является:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["установление закона"]
  ]
}, {
  "question": "Центром учения Авреллия Августина является:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["точно не идея божественности"]
  ]
}, {
  "question": "Что является особенностью?",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["неограниченность власти, ее неподконтрольность гражданам"]
  ]
}, {
  "question": "В каких двух трудах Ф. Энгельс дал систематический марксистский анализ первобытнообщинных отношений?",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["«Капитал»", "«Происхождение семьи, частной собственности и государства»"]
  ]
}, {
  "question": "Какие проблемы изучает сравнительная политология?",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["политическую культуру", "исследование общего и особенного в различных политических системах", "различные модели федерализма", "Верных 2"]
  ]
}, {
  "question": "С именем какого русского мыслителя связано начало революционно-демократического направления общественной мысли:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["точно не А. Герцена"]
  ]
}, {
  "question": "Процедура, с помощью которой избиратели могут добиться досрочного прекращения полномочий своего представителя, называется:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["импичмент"]
  ]
}, {
  "question": "Аристотель делил политические системы на:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["демократические – недемократические"]
  ]
}, {
  "question": "Монополия навласть какой-либо одной партии или группировки – специфическая черта:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["режима с одной доминирующей партией"]
  ]
}, {
  "question": "Какое из названных положений соответствует функции агре­гирования интересов?",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["преобразование требований в поддержку политической системы"]
  ]
}, {
  "question": "Укажите автора понятия \"элита \"?",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["Моска"]
  ]
}, {
  "question": "Укажите два основополагающих признака гражданского общества:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["юридическое равенство людей", "горизонтальный тип отношений социальных субъектов"]
  ]
}, {
  "question": "Верны ли следующие суждения?",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["А. Объединение нескольких суверенных государств, созданное для решения общих проблем, называется федерацией."]
  ]
}, {
  "question": "Исследование политического рынка в период проведения из­бирательной кампании предполагает выделение сегментов элек­тората. Какие из указанных признаков являются наиболее важ­ными для выделения данных сегментов?",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["эмоциональные ориентации", "демографические данные (пол, возраст)", "этнический состав"]
  ]
}, {
  "question": "В основе классификации политических систем на консервативные и трансформирующиеся лежит:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["характер взаимодействия со средой"]
  ]
}, {
  "question": "Организационные принципы построения партии отражаются, как правило, в:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["уставе"]
  ]
}, {
  "question": "Государственная Дума РФ формируется по типуизбирательной системы",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["пропорциональной"]
  ]
}, {
  "question": "Укажите избирательные цензы, характерные для современного избирательного законодательства РФ:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["Возрастной ценз", "Ценз гражданства", "Ценз национальности", "Верных 2"]
  ]
}, {
  "question": "Верны ли следующие суждения о формах правления?",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["верны оба суждения"]
  ]
}, {
  "question": "Что представляет собой механизм ротации политических партий?",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["приход к руководству партии новых лиц"]
  ]
}, {
  "question": "Чем отличаются массовые партии от кадровых?",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["опорой на профессиональных политиков и финансовую элиту"]
  ]
}, {
  "question": "К важнейшему критерию деления партий на «левые» и «правые» относится:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["предпочтение определенных форм собственности (общественной или частной) как экономической основы общества"]
  ]
}, {
  "question": ". Что относится к функциям политической культуры?",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["!ОБА НЕПРАВИЛЬНЫЙ"]
  ]
}, {
  "question": "Определите соответствие понятий и определений друг другу:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["политическая культура - совокупность индивидуальных позиций и ориентаций участников политической жизни", "активистская политическая культура - совокупность ориентаций граждан на активное включение в политическую жизнь", "политический стереотип - система специфических политических ориентаций", "политическая субкультура - упрощенное, схематичное, деформированное и ценностно-ориентированное представление о политических объектах", "Верных 2"]
  ]
}, {
  "question": "Первичнаяполитическая социализация проходит четыре стадии. Определите содержание стадии институциализации:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["Политическая власть обретает в сознании ребенка конкретные черты через фигуры полицейского, президента, лидера партии и т.д."]
  ]
}, {
  "question": "Определение \"Деятельность государственных органов, включающая систему целей и способов, обеспечивающих функционирование правового механизма, и направленная на осуществление интересов, прав и свобод личности\" относится к понятию:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["правовое государство"]
  ]
}, {
  "question": "Назовите конфликтные установки сторон в состоянии противоборства",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["соперничество", "компромисс", "доминирование"]
  ]
}, {
  "question": "Согласнопотенциально-волевому подходу к объяснению возникновения внутриличностных конфликтов:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["в основе любого внутриличностного конфликта лежит проблема выбора"]
  ]
}, {
  "question": "Что такое ассертивность?",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["способность не обращать внимание на общественное мнение"]
  ]
}, {
  "question": "Каким периодом датируется начало «Третьей волны демократизации»:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["вторая половина 1970-х гг."]
  ]
}, {
  "question": "Принципы международной безопасности применительно к Европе были дополнены и развиты в…",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["Точно не в декларации об освобождённой Европе и не в уставе ООН"]
  ]
}, {
  "question": "Какой элемент не включается в структуру политики:",
  "variants": ["точно не форма"],
  "answer": []
}, {
  "question": "Какой уровень политики занимает центральное место в теории политики:",
  "variants": ["национальный"],
  "answer": []
}, {
  "question": "Кто впервые в истории политической мысли сформулировал и обосновал понятие суверенитета как абсолютной и постоянной власти над гражданами и подданными, не связанной никакими законами, кроме справедливых законов бога и природы?",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["Платон"],
    ["Августин"],
    ["// Скорее всего, это Ж. Боден"]
  ]
}, {
  "question": "Противоречие, являющееся основой конфликта – это",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["точно не предмет конфликта"]
  ]
}, {
  "question": "Финансирование деятельности партии может осуществляться за счет:",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["пожертвований юридических лиц", "членских взносов", "Верных 2"],
    ["членских взносов", "пожертвований юридических лиц", "Верных 2"]
  ]
}, {
  "question": "В процессы мировой политики вовлечены…",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["только неправительственные организации, борющиеся за мир"],
    ["правительства, общественные движения, международные организации, политические лидеры, отдельные граждане"]
  ]
}, {
  "question": "Вы решили выдвинуть свою кандидатуру на выборах в Госу­дарственную Думу. Какое количество подписей вам необходимо собрать, чтобы зарегистрироваться в качестве кандидата?",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["не менее 100 тысяч"],
    ["не менее 500 тысяч"]
  ]
}, {
  "question": "Когнитивная функция политической идеологии состоит в том, чтобы…",
  "answer": ["фиксировать определенный политико-идеологический императив, с которым сверяются практические проекты, которых следует придерживаться"],
  "variants": ["легитимизировать власть определенных политических сил и режимов", "скажать видение действительности в соответствии с определенными социальными интересами"]
}, {
  "question": "С точки зрения Анцупова А.Я. и Шипилова А.И., слабая разработанность правовых и других нормативных процедур разрешения социальных противоречий, возникающих во взаимодействиях людей относится к…",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["организационно-управленческим причинам"],
    ["точно не социально-психологическим факторам"]
  ]
}, {
  "question": "Национальная безопасность для граждан – это…",
  "variants": [
    ["эффективное обеспечение охраны общественного порядка"],
    ["правовая защита от криминальных элементов"]
  ],
  "answer": []
}, {
  "question": "Главные проблемы мировой политики – это…",
  "answer": [],
  "variants": [
    ["обеспечение патернализма развитых стран в отношении развивающихся", "в современных условиях обеспечение гегемонизма США", "накопление оружия массового поражения для обеспечения мира"],
    ["накопление оружия массового поражения для обеспечения мира", "в современных условиях обеспечение гегемонизма США"],
    ["обеспечение патернализма развитых стран в отношении развивающихся", "накопление оружия массового поражения для обеспечения мира"]
  ]
}, {
  "question": "Укажите три  свойства политики как особой сферы общественной жизни:",
  "variants": [],
  "answer": ["атрибутивность, универсальность, включенность"]
}, {
  "question": "Одну из самых ранних попыток обосновать идеал патерналистского государства представляет концепция:",
  "variants": [],
  "answer": ["Конфуция"]
}, {
  "question": "Какая форма управления характерна для функционирования гражданского общества:",
  "variants": [],
  "answer": ["демократическая форма"]
}, {
  "question": "Лидерство И. Сталина можно рассматривать как:",
  "variants": [],
  "answer": ["харизматическое"]
}, ]
